<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>产品经理 on dailydreamer</title>
    <link>https://dailydreamer.me/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%BB%8F%E7%90%86/</link>
    <description>Recent content in 产品经理 on dailydreamer</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 16 Jun 2016 20:00:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://dailydreamer.me/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%BB%8F%E7%90%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>移动端体验</title>
      <link>https://dailydreamer.me/post/2016-06-16-mobile-application-experience/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 20:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://dailydreamer.me/post/2016-06-16-mobile-application-experience/</guid>
      <description>前段时间在Edx上浏览了一门课程Mobile Application Experiences，听课笔记记录如下。
Come up an idea Research method  observation location tour: park, office&amp;hellip; contextual inquiring: working, workout&amp;hellip; think aloud diary logging: taking photo, recording video&amp;hellip; close to the time that happened interview: ask last time they do something rather than the general situation  look at what they are frustrating to do. What kind of role the environment is playing.
Analyze data  flow models: analyze how data flow transfer between subjects conversation analyze: look at the conversation of subjects related to a subject critical incident analyze: look at the place where people get stuck affinity analyze  Affinity analyze From data(bottom up) to find themes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人人都是产品经理</title>
      <link>https://dailydreamer.me/post/2015-07-25-product-manager/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jul 2015 20:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://dailydreamer.me/post/2015-07-25-product-manager/</guid>
      <description>写给-1到3岁的产品经理 我们到底是不是产品经理 产品是可以满足人需求的载体，商业产品在用户需求和商业目标之间平衡。
宝洁产生了产品经理的概念。
传统产品经理是品牌经理或产品市场经理，重在营销。
   Type 典型的传统行业 互联网、软件行业     行业形态 成熟行业 新兴行业   产品形态与成本结构 实物 虚拟物品   生命周期 几年 几个月   盈利模式 单一卖产品赚钱 多元盈利   用户心态 花钱买 免费用    互联网软件行业产品创新多，产品经理注重产品功能规划。
产品多为虚拟物品，因此注重需求分析和设计细节。
产品生命周期短，产品经理在项目完成度和产品质量间做平衡。
盈利模式更多元，靠用户数量，产品经理重视用户研究和用户需求。
用户免费用，更换成本小，用户是上帝，重视用户体验。
管理是在资源不足的情况下把事情做成的能力。而资源不足是常态，因此你已是产品经理。
我真的想做，怎么入行 喜欢做产品，并且不是站在用户角度，而是站在产品经理角度看待产品。
研究产品经理招聘广告并总形成调研报告。
一个需求的奋斗史 用户研究-&amp;gt;需求采集-&amp;gt;需求分析-&amp;gt;需求筛选-&amp;gt;需求管理。
需求采集的大生产运功 明确目标，明确采集方法，制定采集计划，执行采集，资料整理，然后进需求分析。
定性的说：用户访谈。
 为避免说的和做的不一致，可以尽量在用户和产品交互的场合下进行。
 要避免样本少，以偏概全。
 牢记访谈目的，不要太强势，也不要被用户代跑。
 避免一组固定的问题。这会让用户有被审问的感觉。
 首先关注目标，任务其次，多问为什么这么做。
 避免让用户成为设计师，用户的解决方案通常短浅片面(这个深有体会。。。)。
 避免讨论技术。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>