<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>科学 on dailydreamer</title>
    <link>https://dailydreamer.me/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 科学 on dailydreamer</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Mon, 07 Aug 2017 23:45:43 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://dailydreamer.me/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>一种新科学(2)</title>
      <link>https://dailydreamer.me/post/2017-08-07-a-new-kind-of-science-2/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Aug 2017 23:45:43 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://dailydreamer.me/post/2017-08-07-a-new-kind-of-science-2/</guid>
      <description>摘要 本文是我在上次挖坑之后读完沃尔夫勒姆的著作《一种新科学》后的一些感想。 《一种新科学》是一本贡献和争议并存的书籍，它深入的探讨了元胞自动机的演化，也即计算复杂性而非传统科学方法中数学公式的复杂性，作为宇宙本质的一种可能性。 本文简述了该书的成书背景和内容，探讨了争议和贡献的部分。 《一种新科学》虽然是一种视野的开阔，但是离颠覆现有的科学研究方法还相去甚远。
背景介绍 《一种新科学》是斯蒂芬·沃尔夫勒姆的一本长篇巨著。 在2002年5月14日发行之后的一个星期里，《一种新科学》初版五万册就全部销售一空，在亚马逊排行榜上一度高居榜首，成为2002年夏天最畅销的书。
作者斯蒂芬·沃尔夫勒姆1959年出生于伦敦，父亲是相当成功的作家，母亲是牛津大学的哲学教授。 他幼年聪慧，13岁入伊顿公学，15岁发表首篇粒子物理方面的学术论文。 在获得牛津大学的奖学金并在牛津学习一年之后，即到了美国阿格纳国家实验室的理论高能物理小组工作。 1978年19岁的沃尔夫勒姆受著名物理学家穆雷·盖尔曼之邀去到加州理工学院，从事基本粒子物理学方面的研究，取得显著成就，一年内获得理论物理学博士学位。 1980年沃尔夫勒姆成为加州理工学院一员，与费曼共事。 1981年被授予麦克阿瑟“天才人物”奖，并成为该奖最年轻的获得者。之后他又到了爱因斯坦度过后半生的普林斯顿高级研究所工作，再后来又成为伊利诺斯大学的物理学、数学和计算机科学教授。
1986年27岁的沃尔夫勒姆创立了以他的姓氏命名的沃尔夫勒姆研究公司，成为一位企业家。 1988年他的公司发布了Mathematica，一种科学计算软件。 由于其先进的符号计算理念，成为最广泛使用的数学软件之一。 沃尔夫勒姆也因此实现了财务自由。
其实早在1981年的时候，沃尔夫勒姆就对自然界复杂性起源这一命题产生了兴趣，但是由于研发Mathematica和忙于公司事物，这一兴趣一直被搁置。 90年代初，在Mathematica第二版发行后，公司也渐渐步上正轨。 沃尔夫勒姆便将自己的几乎全部时间都投入了研究和陪伴家人中。在新世纪的开端，百万行代码之后，这些成果变成了1200多页的长篇著作《一种新科学》。
除了畅销之外，沃尔夫勒姆还声称《一种新科学》是科学史上最为重要的一部著作，而他所做的一切不亚于牛顿的贡献。 这种豪言壮语自然十分吸引我去一探究竟。 于是在一个假期里读完了这本大部头。
内容简介 全书围绕元胞自动机这一核心概念进行展开。 元胞自动机是由上个世纪50年代乌尔姆和冯·诺伊曼为了研究机器人自我复制的可能性提出一种离散型动力系统。 元胞自动机是研究复杂系统行为的最初理论框架，也是人工智能的雏形。
设想一个平面上纵横相交的许多直线构成了许多网格，每一个网格就是一个元胞。 这些元胞可以具有一些特征状态，譬如被染成黑、白、红、绿等颜色。 在每个特定的时刻每个元胞只能处于一种特征状态中。 随着时间的增加，或者叫做叠代过程的进行，每个元胞根据周围细胞的状态，按照相同的规则自动地改变它的状态。 这就构成了一台元胞自动机。
一个元胞自动机可以由四个参数唯一决定：
 元胞活动的空间维度数 元胞可能具有的状态集合 元胞改变状态的规则 元胞自动机中各元胞的初始状态  书中主要考虑空间维度为一维的元胞自动机，元胞可能具有的状态只有两种，用颜色表示成黑色或白色，一个元胞只根据自己的状态和相邻的两个元胞的状态来改变自己的状态。 可以很容易计算出这样的一维元胞自动机的规则数有2^8=256种。
如图1所示，上面是第110（二进制01101110）号元胞自动机的规则，下面是其20步之后的状态（0代表白，1代表黑），初始状态为一个黑色元胞。 20步时一切似乎都还跟规则一样简单有规律。 但是如图2所示，250步之后，一些结构开始既不是周期性地也不是完全随机地出现在画面上。
沃尔夫勒姆探索了这256种元胞自动机，以及更高维的2维和3维的情况，发现复杂性增加了但是模式类似。他将元胞自动机划分为四种模式：
 只生成简单重复的图案，比如全黑、全白、或黑白相间如国际象棋棋盘等等 产生一些自相似的分形图案，形成稳定的嵌套结构 产生的图案具有明显的随机性 产生的图案既不是规则的也不是完全随机的复杂图案。它们呈现出某种有序性，但却不能被预测。  第四类元胞自动机是沃尔夫勒姆最感兴趣的，而规则30号和110号则是其中最有代表性的。
书中将随机分为了三类：一是每一步输入都随机结果随机，二是初始输入随机结果随机，如混沌效应，三则是系统内在的随机性，与输入无关。 第四类元胞自动机即是这类。甚至Mathematica的伪随机数生成器都是用30号元胞自动机实现的。 而自然界的许多现象也是如此，那么这种元胞自动机和自然现象有什么关系呢？
一方面来看，宏观上看似连续的事物微观上可能是离散的，比如水流和空气在微观尺度下都是一个个分子。 另一方面，在1994年，数学家马修·库克证明了110号元胞自动机是图灵完备的。 所谓图灵完备即是说它能像计算机一样完成所有的计算任务。
之后的几章里，沃尔夫勒姆用元胞自动机完成了乘法、除法运算，和求素数、求平方根、求π值，甚至解偏微分方程。 并把一维元胞自动机扩展到多维元胞自动机，产生更高的复杂程度，模拟了雪花、生物细胞等等。
更进一步，弹子球、纸牌游戏、布朗运动、三体问题等等问题中的随机性都可以用元胞自动机来解释； 流体的湍流、晶体生长的规律、华尔街股票的涨落也都可用元胞自动机来模拟； 还有自然界中的树叶、贝壳、生物色素沉着等，元胞自动机能生成与它们一模一样的图案和形态。
传统科学在解释这些问题上展示了惊人的复杂性，有些问题甚至不能很好的解释，而沃尔夫勒姆用元胞自动机简单直接的解释了这一切。
之后，他试图使用元胞自动机来解释整个宇宙，认为宇宙就是一个元胞自动机，从简单的规律中产生复杂性。
同行对《一种新科学》的一些评价 在《一种新科学》出版之后，由于其畅销和沃尔夫勒姆可以称之为狂妄的一些论调，很多科学家也对这本书发表了自己的评价。
对生物学，事实上沃尔夫勒姆所举的只是一些有限的简单的生物学例子，就得出结论说许多生物体上的差异最终几乎都与自然选择无关，有点过于武断。 也有人批评作者缺乏必要的生物学知识，而元胞自动机也从来没有产生出一种比一条蚯蚓更复杂的生物来。 或许应该肯定沃尔夫勒姆在《新科学》里给出了一些好的事例，它们说明自然选择学说还不能解释某一种生物体上的复杂特征。这属于科学，但不是新的。 生物学家们知道得很清楚，自然选择学说不能预言某一匹斑马身上的特殊条纹，就好比物理学家们知道通过解算微分方程不能预测一年之后的天气。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一种新科学</title>
      <link>https://dailydreamer.me/post/2016-03-20-a-new-kind-of-science/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Mar 2016 20:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://dailydreamer.me/post/2016-03-20-a-new-kind-of-science/</guid>
      <description>本书作者是Mathematica之父Stephen Wolfram。 他在完成Mathematica后挣了一大笔钱，然后几十年一直在搞自己喜欢的研究和探索，最终著成本书（论经济基础对研究的重要性）。 虽然书中的研究缺少确实的证据而更多的是作者的猜测，但是以目前的科学也不足以证伪。 不过有计算复杂性科学家发过paper评判这种没有同行评阅和修改的出书模式，并且质疑了其内容的价值。 但是作为思路开阔一读也未尝不可。
而且这本书实在是太长了，并且充满了各种论断但是缺少证据，最终没有看完，日后有机会再补完。
The Foundation for a New Kind of Science 实际上系统理论没必要必须建立在传统数学规律之上。 使用传统数学规则经常无法使用简单的规则解释复杂的自然现象，但是遵从简单规律的程序却可以产生复杂的结果。
Principle of Computational Equivalence: Whenever one sees behavior that is not obviously simple - in essentially any system - it can be thought of as correspoding to a computation of equivalent sophitication.
这个原理揭示了传统数学规则的局限性，它只能解释简单的系统因为它大大简化了计算复杂度。
现在的物理太依赖连续的数学表示或概率，但是离散的其实更简单，并且可以解释很多基本现象。
现在数学不能解释复杂的生物系统，而简单程序可以。
A new kind of science不仅能够解释各个学科的复杂问题，也能对经典的基础问题进行解释。
The Crucial Experiment How do simple program behave? 细胞自动机即使从简单条件开始，遵从简单条件发展，也会展示惊人的复杂性，正如我们在自然中看到的。
尽管每个cell都遵从相同的规律，但是因为环境的不同，它们的行为也不同。
The need for a new intuition 细胞自动机的复杂性与我们认为一个复杂事物必然构成复杂的直觉相反，而这种直觉可能来自于工程中，那里我们从功能出发，逐步将系统分解到细节，我们能预测系统的一切行为。 但是却不是这样，事实上类似细胞自动机这种不可预测的结构在自然中很常见。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>