<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>心理学 on dailydreamer</title>
    <link>https://dailydreamer.me/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 心理学 on dailydreamer</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 13 Jul 2018 22:34:47 -0700</lastBuildDate><atom:link href="https://dailydreamer.me/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>穷查理宝典</title>
      <link>https://dailydreamer.me/posts/2018-07-13-poor-charlie/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jul 2018 22:34:47 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://dailydreamer.me/posts/2018-07-13-poor-charlie/</guid>
      <description>看完Ray Dalio的《原则》之后，对大佬们的思维方式产生了极大的兴趣。《穷查理宝典》是另一本备受推崇的大佬传记。查理·芒格是巴菲特倚重的合伙人，低调但是个性十足。
查理最为推崇的便是心理学和多元思维模型。心理学是理解人在市场中的行为的重要理论依据，而多元思维模型则提供了这样的框架。相比Ray含蓄的在企业中使用心理学的成果，查理更是直接的推崇心理学的重要性，他的多元思维模型就是以心理学为基础建立起来的。
但是这也导致他对现在心理学学院派的不满，认为他们太多的局限在自己的体系和小领域里，而对心理学在现实世界的应用缺乏关心，很少提供人们面对现实问题时的思维框架（和心理系的陆博士聊了聊，其实这样的问题确实存在。我和陆妹妹也在酝酿一个能落地的心理学的idea，敬请大家期待）。不光是心理学，查理对其他的学科也有同样的抱怨，认为他们过度的自闭导致了“铁锤人综合证”，手里有锤子看见什么都想砸一下。所以查理才提倡跨学科思考，并提出了自己的多元思维模型。如果只拥有少量的思维模型，那么心理学研究表明，人们会扭曲现实直到它满足你的模型（也就是machine learning的欠拟合哈哈）。 理查德·费曼也曾说过：“首要的原则是你必须别欺骗自己，因为自己是最好骗的人”。
多元思维模型其实就是一个检查清单，从不同学科的角度来理解一个复杂的现实问题，然后综合考虑。下面讲讲对查理提到的几个思维模型的理解和自己的一些感悟。
逆向思考 这是印象最深的一个模型了，虽然很早之前就在数学里经常用到反证法，但是经查理提起后才发现最近经常遇到这种思维方式。查理说，要想成功，先知道怎么失败，然后避免它，Ray也说过类似的话。学画画临摹的时候，老师会讲不要看填充的地方，而要看着空白处的形状。项目管理课上，老师讲要项目成功，先知道有哪些风险。某服装品牌CIO说过，要了解一个行业，先知道这行的公司是怎么死的。David Patterson给过一个talk，How to Have a Bad Career。阿兰·德波顿曾写道，“我一开始写作，缺乏一个明确的定位，我只知道我不可能成为哪类作家”。这个世界的本质是不对称的，试着从反向思考问题，往往会有奇效。
双轨分析 查理会时常同时使用直觉和理性分析一个问题。直觉是大脑在潜意识状态下快速的分析过程，它能囊括更多的数据，但是模型可能只是过去自己理性分析模型的内化和长期基因进化的沉淀，且常常因为情绪等因素失灵；而理性没法像直觉那样快速处理大量数据，但是模型更加鲁棒。结合这两种分析，更容易得到更好的结果。
关于分散还是聚焦 Ray之前说过，“想要拥有很多优势，而又不暴露于不可接受的劣势之下，最稳妥的方式是做出一系列良好的、互不相关的押注，彼此平衡，相互补充”。而查理不同，他认为“聪明人在发现这样的机会之后会狠狠地下注。他们碰到好机会就下重注，其他时间则按兵不动。就是这么简单”。我的理解是应该聚焦，但是不能过度聚焦。准备好备份方案，对于可能出现的风险要控制到自己能接受的程度。
其他思维模型 概率分析 目前我们对于世界的有效理论还是基于概率的模型，因此在理性分析的时候，使用概率模型能够提供更加准确的判断。
断裂点理论 量变引起质变，沉淀到一定程度后会突然爆发，就如压力在不停的累积到一定程度后大桥会一下断裂。
复利思维 $$ 1.01^{365} = 37.8 $$ $$ 0.99^{365} = 0.03 $$
$$ 1.02^{365} = 1377.4 $$ $$ 0.98^{365} = 0.0006 $$
坚持不懈的小小积累也能有巨大威力。
结语 细心留意就会发现，大佬们虽然成功的套路各不相同，但是meta learning的方法确有共同之处。有时他们会分别用不同的语言体系，讲出同样的事情。能够看到这些才是开始，能够践行并且坚持可能才是最重要也最困难的吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>原则</title>
      <link>https://dailydreamer.me/posts/2018-06-13-principles/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2018 17:19:22 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://dailydreamer.me/posts/2018-06-13-principles/</guid>
      <description>前些时候无意间看到了瑞·达利欧关于原则的一系列短片，被其深情而不失沉稳的娓娓道来所吸引，于是找来原书翻看，结束Kindle的长期吃灰。很多人可能觉得这只是一部说出了许多人人都懂却做不到事情的鸡汤，不过如果能有一些共鸣，一些思考，一些小惊喜，这点喜悦对我来说就足够了。下面讲几点我的小感悟。
总结自己的原则 原则就是一系列决策所需考虑的要素。
Ray认为，应该将自己的原则总结出来，然后按照这些原则来决策。这样有几点好处：
 避免有害情绪的影响 便于改进自己的原则 甚至可以将原则转化为算法，使用系统化的方法决策  Ray关于有害的情绪是决策最大威胁这点其实我是心存疑问的。诚然有时情绪会对决策产生负面影响，如愤怒时的短视行为，但有时情绪能激发出力量，如爱可以让人坚忍。“有害”情绪很难从别的情绪中区分出来。Ray仿佛想让自己的决策是绝对理性思考的结果，避免一切情绪的干扰，而这样的话人和机器人又有什么区别呢？
Ray会从两种不同的渠道改进自己的原则，一个是与其他智者交流自己的原则，询问他们的意见；另一个则是通过自己的失败去学习，这点之后会讨论。
将原则转换为算法是Ray近年努力的目标，以确保在他离开时桥水还能拥有他的智慧。
很多大佬其实都发表过类似的观点，Elon Musk 说过将自己的大脑看成计算机算法，David Silver (Lead researcher of AlphaGo) 也曾说人生就是一个巨大的 training set。
关于失败的态度 Ray认为成功的关键在于，既知道如何努力追求很多东西，也知道如何正确的失败。正确的失败即既能从失败中学到教训，又不至于被踢出局。
痛苦 + 反思 = 进步
失败是痛苦的，但是Ray把痛苦视为大自然的提醒，以一种截然不同的方式体会痛苦的过程，在痛苦中思索它的教益。这样想来，有时也竟不觉的痛苦了。当成习惯之后，甚至可以步入新的境界：
 找到，接受，并学会如何应对你的弱点 更喜欢周围的人对你坦诚，而不是隐瞒对你的负面看法 展现真实的自我，而不是强行把弱点伪装成优势  这个视角让我想起了正念。陆妹妹常常给我安利正念的神奇，这种对当下情绪的觉察和保持不亲不疏的关系，也许正是进步的开始。
工作原则 Ray给组织设立的原则，其决策规则是创意择优：
 坦陈自己最诚实的想法 理性地表达分歧 用创意择优来处理所有不同意见（例如可信度加权决策）  为了让创意择优发挥作用，Ray需要对组织里的每个人的不同个性有所了解。个性没有好坏，只是不同，而组织里不同的任务需要不同个性的人合作完成。就像你不会安排一个在防守方面表现得很好但打击率仅为0.160的外野手作为第三棒出场一样，你也不会安排一个拥有宏观思维的人去做需要关注细节的工作。
Ray通过一系列的心理测评，给每个员工制作公开的“个性棒球卡”。这种方式初听有些难以接受，但是只要认同个性没有好坏只是不同，并且慢慢适应之后，棒球卡就会带来诸多的好处。
成功人士的共性 Ray总结了许多成功人士的经历，说了如下一段话：
他们都是独立的思考者，不会让任何东西或任何人妨碍自己追求大胆的目标。对于事情应该怎么做，他们在头脑里有十分坚定的规划，同时又始终愿意在现实中检验这些头脑规划、调整做法，从而使规划效果变得更好。他们都极为坚韧，因为相对于他们在追求梦想的过程中经历的痛苦而言，他们实现梦想的决心更强烈。也许最有意思的是，他们关于未来的视野要比多数人宽广，或者他们自己就有这样的视野，或者他们善于从能看到更多东西的人那里学习。他们都能同时看到大图景和小细节（以及中间的层次），并能综合在不同层次上总结的观点，而大多数人通常是见此不见彼。创造性、系统性、现实性在他们身上合而为一。他们既是坚决的又是开明的。最重要的是，他们对自己的事业充满热情，对表现一般的手下不能容忍，同时想给世界带来巨大、有益的影响。
对于目标的看法 Ray一语道破本质：“把赚钱作为你的目标是没有意义的，因为金钱并没有固有的价值，金钱的价值来自它能买到的东西，但金钱并不能买到一切。更聪明的做法是，先确定你真正想要什么，你真正的目标是什么，然后想想你为了得到这些目标需要做什么”。很多人将赚钱作为自己的小目标其实是缺少对于自己的觉察，亦或是懒得去思考自己真正在乎的是什么，就随波逐流的将赚钱作为自己的目标。诚然这是非常稳妥的一种方式，但是不面对自己本心，跟提线的木偶又有什么区别呢？
那么人们真正想要的是什么呢？Ray有一个观察：“一个东西要好，就必须符合现实的规律，并促进整体的进化，这能带来最大的回报。这种持续地追求学习和改进的动力，让人类天生地对进步感到快乐，对快速进步感到兴奋。尽管大多数人觉得他们是在追求能让自己快乐的东西（玩具、大房子、金钱、地位等），但这些只能带来小的满足，远远无法与进步能给大多数人带去的长期的满足感相比”。Ray试图从进化的角度去解释人们对价值感的追求，也是一个新颖的看法。
结语 以上就是我的一点感悟。Ray因为儿子曾患双相人格障碍而接触心理学，在这些原则中心理学的影子无处不在。相信能够把系统化的心理学运用在实际企业管理中去，也将是一个机遇吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>游戏化 Gamification</title>
      <link>https://dailydreamer.me/posts/2017-05-21-gamification/</link>
      <pubDate>Sun, 21 May 2017 16:42:02 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://dailydreamer.me/posts/2017-05-21-gamification/</guid>
      <description>好久不写博客，把前端重写了一下之后又有了写点什么的冲动。 先把之前囤积的一些内容拿来充充数吧。 这篇是我在Coursera上浏览的一门课程Gamification的总结。 Gamification，译作游戏化，是用游戏元素和游戏设计思想去解决非游戏中的问题。 可以看到这里要解决的问题是非游戏的，只是运用了游戏中的元素和设计思想，所以不要一拍脑袋把游戏化等同于做一个游戏。
那么我为什么对游戏化感兴趣呢，当然是喜欢打游戏啊摔是因为之前在做一个儿童坐姿检测和矫正的项目。 对于成人来说，事情比较简单，愿意去买这个产品的人，你只要提醒他，他便会自己注意改正姿势，事实上Amazon上一款畅销的产品正是这么做的。 但是儿童比较复杂，一般是家长或者学校老师买来产品然后督促他们使用，这时候他们很容易产生很强的逆反心理。 如果只是提醒甚至是惩罚的话，会加重他们的反抗心，比如你不盯着的时候他就不用，或者是伪造一些数据（这种事情我小时候也干过哈哈），这样就违背了产品的初心，削弱了客户价值。 所以一些短期的和长期的激励机制是很有必要的，而这正是游戏化可以做到的。 那么我们言归正传，看看课程里都讲了些什么。
1. 什么是游戏化 游戏化就是用游戏元素和游戏设计思想去解决非游戏中的问题。 两个比较容易理解的例子，一个是Nike+，一个跑步App，使用各种徽章和等级来提升你跑步的激励； 另一个是Zombies Run，也是一个跑步App，设定是你处在一个充满僵尸的世界中，只有拼命奔跑才能拯救自己，比如跑的慢了就会听到僵尸离自己越来越近的声音，通过这种游戏设计来激励你完成跑步计划。
可以看到这里游戏元素指的有分数、任务、资源、虚拟形象、奖励等。 游戏设计思想，指的是就像Zombies Run那样，像一个游戏设计者一样思考这个问题，这一点后面慢慢展开。
游戏化可以被用在三种方面产生价值：
 外部。比如市场、销售、客户参与等活动中。 内部。比如HR、增强生产力、众包等。 行为改变。比如养成健康生活习惯、健身、理财等等。  这里举一个行为改变的例子。 在超速检测的牌子上显示一个彩票抽奖标识，只要没有超速便可参与抽奖，奖金由超速罚单中抽出一部分来构成。 当人们看到没超速可以抽奖的时候，相比之前更加注意自己的车速，从而改变了行为。
总而言之，游戏化可以产生激励作用，并且让人感到有趣。
2. 游戏 游戏化的方法是从游戏中借鉴而来。我认为其中最核心的就是有趣。
什么是游戏? 游戏是由一个松散的目标，一些基本的规则，一个放松的状态构成。 是一个你自愿去克服一些不必要的阻碍的过程。 游戏是一个神奇的圆圈，在这个圈中，你自愿遵循游戏的规则而忽略现实世界的规则。
游戏是一系列有意义的选择 游戏的过程就是一系列有意义的选择（人生又何尝不是呢）。 因此需要维持一些元素的平衡，来保持选择的有意义。 比如规则的限制和对世界的探索，限制太死变失去了一些意外的乐趣，而没有限制的探索则容易让玩家找不到目标。 再比如学习技能和解决问题的平衡等。
3. 游戏化思考 为什么游戏化？ 一个例子，Foursquare通过给在一个地点签到积极的玩家市长称号和徽章来激励玩家参与签到活动。 可以看出，游戏化至少有如下几个好处：激励参与，可视化进度，增加社交，习惯养成。 拿Foursquare例子来说，市长称号和徽章作为奖励十分有趣，激励了人们的参与。 获得徽章的人会把它分享到社交网络，满足自己小小的成就感和虚荣心，这促进了社交。 通过称号和徽章的完成进度可以可视化之前很难直观看到的数据。 而持续的激励则会促进习惯的养成。
像游戏设计师一样思考 每天对着镜子大声念三遍：“我是游戏设计师！”。。。
但是，像游戏设计师一样思考，并不同于成为游戏设计师，也不同于想玩家一样思考。 而是将系统的参与者想象成玩家。
 玩家是游戏的中心 玩家希望有控制感 玩家专心在玩上  所以你的目标就是让玩家们开始玩，一直玩。
设计规则 玩家的旅程被称作英雄之路
 开始的时候要有教学导引，高亮重要的点，提供反馈，提供有限的选项后面再慢慢增加，并且不要让他失败 之后开始整个旅程的框架 最后通过不断练习达到精通  这其中挫折和成就感要相辅相成，恰到好处。
最重要的是营造一种体验，让玩家的内心泛起涟漪，相信对游戏充满热爱的人一定会有这样的感触。走进中世纪的小酒馆看游吟诗人弹唱一曲，或是在山顶眺望洒满天穹的极光。 这里放上一个对Journey的制作人陈星汉的一个采访，说的更加详细。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关键对话</title>
      <link>https://dailydreamer.me/posts/2016-03-07-difficult-conversation/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Mar 2016 20:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://dailydreamer.me/posts/2016-03-07-difficult-conversation/</guid>
      <description>Difficult Conversation(关键对话)，是指让你感到害怕和焦虑的对话，比如家人间、情侣间的吵架，上下级间的工作安排等。 本书对这种对话进行了深入的剖析，将问题分解看透彻之后可以更好的处理这种对话。
The problem 关键对话的结构：
  What happend
  The feelings conversation
  The identity conversation
  我们不能改变周围，但是能改变的是对待这些挑战的反应。
What happend 不要一上来就认为你是对的，试图搞清楚对方的感知、解释和价值观。
对方的意图可能很复杂，不要预先假定是坏的。
不要一味责备对方，试图弄清楚双方对造成问题的贡献。
Feeling conversation 情感是困难对话的核心。
Identity conversation 调整你的认知失调造成的困难感是最有技巧可学习的。
Shift to a learning stance What happend conversation Stop arguing about who&amp;rsquo;s right, explore each other&amp;rsquo;s stories. 每个人对故事的解读都是有道理的。 争吵阻碍了我们从他人的角度理解故事。
为什么会有不同的故事解读：我们注意到的和获取到的信息不同。 我们有不同的解读，受过去经历和隐含的规则的影响。
对他人的故事感到好奇。
有时候了解对方的立场不代表一定要同意，比如提出分手的时候，承认双方的立场。
Don&amp;rsquo;t assume they mean it: disentangle intent from impact. 我们假设别人的意图通常是错的。
试图去理解自己复杂的意图会给对方传递积极和在乎的信号。
将你的意图告诉对方，试图弄清楚你的行为对对方的影响。
Abandon blame: map the contribution system blame是关于judging但是contribution是关于understanding并且looking forward。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
