<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>心理学 on dailydreamer</title>
    <link>https://dailydreamer.me/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 心理学 on dailydreamer</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sun, 21 May 2017 16:42:02 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://dailydreamer.me/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>游戏化 Gamification</title>
      <link>https://dailydreamer.me/post/2017-05-21-gamification/</link>
      <pubDate>Sun, 21 May 2017 16:42:02 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://dailydreamer.me/post/2017-05-21-gamification/</guid>
      <description>好久不写博客，把前端重写了一下之后又有了写点什么的冲动。 先把之前囤积的一些内容拿来充充数吧。 这篇是我在Coursera上浏览的一门课程Gamification的总结。 Gamification，译作游戏化，是用游戏元素和游戏设计思想去解决非游戏中的问题。 可以看到这里要解决的问题是非游戏的，只是运用了游戏中的元素和设计思想，所以不要一拍脑袋把游戏化等同于做一个游戏。
那么我为什么对游戏化感兴趣呢，当然是喜欢打游戏啊摔是因为之前在做一个儿童坐姿检测和矫正的项目。 对于成人来说，事情比较简单，愿意去买这个产品的人，你只要提醒他，他便会自己注意改正姿势，事实上Amazon上一款畅销的产品正是这么做的。 但是儿童比较复杂，一般是家长或者学校老师买来产品然后督促他们使用，这时候他们很容易产生很强的逆反心理。 如果只是提醒甚至是惩罚的话，会加重他们的反抗心，比如你不盯着的时候他就不用，或者是伪造一些数据（这种事情我小时候也干过哈哈），这样就违背了产品的初心，削弱了客户价值。 所以一些短期的和长期的激励机制是很有必要的，而这正是游戏化可以做到的。 那么我们言归正传，看看课程里都讲了些什么。
1. 什么是游戏化 游戏化就是用游戏元素和游戏设计思想去解决非游戏中的问题。 两个比较容易理解的例子，一个是Nike+，一个跑步App，使用各种徽章和等级来提升你跑步的激励； 另一个是Zombies Run，也是一个跑步App，设定是你处在一个充满僵尸的世界中，只有拼命奔跑才能拯救自己，比如跑的慢了就会听到僵尸离自己越来越近的声音，通过这种游戏设计来激励你完成跑步计划。
可以看到这里游戏元素指的有分数、任务、资源、虚拟形象、奖励等。 游戏设计思想，指的是就像Zombies Run那样，像一个游戏设计者一样思考这个问题，这一点后面慢慢展开。
游戏化可以被用在三种方面产生价值：
 外部。比如市场、销售、客户参与等活动中。 内部。比如HR、增强生产力、众包等。 行为改变。比如养成健康生活习惯、健身、理财等等。  这里举一个行为改变的例子。 在超速检测的牌子上显示一个彩票抽奖标识，只要没有超速便可参与抽奖，奖金由超速罚单中抽出一部分来构成。 当人们看到没超速可以抽奖的时候，相比之前更加注意自己的车速，从而改变了行为。
总而言之，游戏化可以产生激励作用，并且让人感到有趣。
2. 游戏 游戏化的方法是从游戏中借鉴而来。我认为其中最核心的就是有趣。
什么是游戏? 游戏是由一个松散的目标，一些基本的规则，一个放松的状态构成。 是一个你自愿去克服一些不必要的阻碍的过程。 游戏是一个神奇的圆圈，在这个圈中，你自愿遵循游戏的规则而忽略现实世界的规则。
游戏是一系列有意义的选择 游戏的过程就是一系列有意义的选择（人生又何尝不是呢）。 因此需要维持一些元素的平衡，来保持选择的有意义。 比如规则的限制和对世界的探索，限制太死变失去了一些意外的乐趣，而没有限制的探索则容易让玩家找不到目标。 再比如学习技能和解决问题的平衡等。
3. 游戏化思考 为什么游戏化？ 一个例子，Foursquare通过给在一个地点签到积极的玩家市长称号和徽章来激励玩家参与签到活动。 可以看出，游戏化至少有如下几个好处：激励参与，可视化进度，增加社交，习惯养成。 拿Foursquare例子来说，市长称号和徽章作为奖励十分有趣，激励了人们的参与。 获得徽章的人会把它分享到社交网络，满足自己小小的成就感和虚荣心，这促进了社交。 通过称号和徽章的完成进度可以可视化之前很难直观看到的数据。 而持续的激励则会促进习惯的养成。
像游戏设计师一样思考 每天对着镜子大声念三遍：“我是游戏设计师！”。。。
但是，像游戏设计师一样思考，并不同于成为游戏设计师，也不同于想玩家一样思考。 而是将系统的参与者想象成玩家。
 玩家是游戏的中心 玩家希望有控制感 玩家专心在玩上  所以你的目标就是让玩家们开始玩，一直玩。
设计规则 玩家的旅程被称作英雄之路
 开始的时候要有教学导引，高亮重要的点，提供反馈，提供有限的选项后面再慢慢增加，并且不要让他失败 之后开始整个旅程的框架 最后通过不断练习达到精通  这其中挫折和成就感要相辅相成，恰到好处。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关键对话</title>
      <link>https://dailydreamer.me/post/2016-03-07-difficult-conversation/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Mar 2016 20:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://dailydreamer.me/post/2016-03-07-difficult-conversation/</guid>
      <description>Difficult Conversation(关键对话)，是指让你感到害怕和焦虑的对话，比如家人间、情侣间的吵架，上下级间的工作安排等。 本书对这种对话进行了深入的剖析，将问题分解看透彻之后可以更好的处理这种对话。
The problem 关键对话的结构：
 What happend
 The feelings conversation
 The identity conversation
  我们不能改变周围，但是能改变的是对待这些挑战的反应。
What happend 不要一上来就认为你是对的，试图搞清楚对方的感知、解释和价值观。
对方的意图可能很复杂，不要预先假定是坏的。
不要一味责备对方，试图弄清楚双方对造成问题的贡献。
Feeling conversation 情感是困难对话的核心。
Identity conversation 调整你的认知失调造成的困难感是最有技巧可学习的。
Shift to a learning stance What happend conversation Stop arguing about who&amp;rsquo;s right, explore each other&amp;rsquo;s stories. 每个人对故事的解读都是有道理的。 争吵阻碍了我们从他人的角度理解故事。
为什么会有不同的故事解读：我们注意到的和获取到的信息不同。 我们有不同的解读，受过去经历和隐含的规则的影响。
对他人的故事感到好奇。
有时候了解对方的立场不代表一定要同意，比如提出分手的时候，承认双方的立场。
Don&amp;rsquo;t assume they mean it: disentangle intent from impact. 我们假设别人的意图通常是错的。
试图去理解自己复杂的意图会给对方传递积极和在乎的信号。
将你的意图告诉对方，试图弄清楚你的行为对对方的影响。
Abandon blame: map the contribution system blame是关于judging但是contribution是关于understanding并且looking forward。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>