<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>创业 on dailydreamer</title>
    <link>https://dailydreamer.me/tags/%E5%88%9B%E4%B8%9A/</link>
    <description>Recent content in 创业 on dailydreamer</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Tue, 09 Jan 2018 22:52:10 -0800</lastBuildDate><atom:link href="https://dailydreamer.me/tags/%E5%88%9B%E4%B8%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>过去失败的创业尝试</title>
      <link>https://dailydreamer.me/posts/2018-01-09-past-failed-experiences/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jan 2018 22:52:10 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://dailydreamer.me/posts/2018-01-09-past-failed-experiences/</guid>
      <description>07/19/2018 Update：这半年自己也成长了不少，今天回过头来看这篇文章，发现自己忽略了很重要的一个失败因素：有效的团队。之前大家更像是一个group，虽然在一起玩的很开心，但是并没有真正花时间去build effective team。group和team的差异在于team在行动之前，会花时间建立大家都认同的价值观和行为准则，并形成team charter指导日后的工作。我个人非常在乎的原则是绝对透明，这意味着及时而坦诚的沟通自己的想法和顾虑，想想看来在之前的团队其实这点做的并不是很好。认识到这点后我在新团队尝试实践这个原则，取得了很好的效果。
 2018年到了，很多人都在朋友圈里发年终总结，我也整理了一下过去的照片，回忆起了本科的时候曾经有两次试图创业的经历。 虽然都无疾而终，但是现在想起还是有很多美好的回忆，以及接下来要跟大家分享的经验教训。
Nutt Nutt 坚果健身是一个能收集器械健身数据的智能硬件。
当时是第一次参加创客比赛，抱着试一试的心态，但是因为优秀的团队合作和切中热点的题目，我们最后获得了2015年中美青年创客大赛的一等奖（这里也可以看见选择的重要性哈哈）。 这个比赛的级别很高，比赛之后接受了一些媒体采访宣传，还有机会去了湖南卫视的天天向上，也是第一次接触到了一些投资人，同时有一个硬件工厂想要和我们合作把这个项目落地。 在这一片喝彩的声中，我们就决定试一试。 现在想起其实缺少很多冷静的分析和思考。
其中细节按下不表。几点经验教训：
 中途受邀请准备很多展览、接待领导人参观，我们都没有拒绝。表面看起来风光，其实浪费了很多时间，而且大部分活动并没有带来任何的宣传效果，做的是无用功。 在过了最初的新鲜感之后，由于学业上的压力，以及合作方的不给力，团队的工作进度开始慢了下来，到最后的接近停滞。这期间团队之间没有像比赛那时侯一致的目标，但是并没有相互沟通清楚自己的期待和动机，导致了大家工作热情低下没有动力。  虽然最后项目没有做成，但是这也是我第一次接触设计思维的方法论，从此就在这条道路上探索了下去。
Pootoo Pootoo是从我们实际的学习生活中来的。 大学中的学生辅导员工作中的很大时间都是用作一些低效率的反复通知和收发文件，当时想到如果能有一个App来帮他们做通知送达，文件自动收集规整，以及进一步可以是一个大学生知识分享平台就好了。
细节还是有机会再说，经验教训：
 辅导员的效率工具对于辅导员还有学生来说都是一个使用频次比较低的东西，大概在一周一到两次，想要从这里切入做成知识分享平台有难度。 辅导员和大学生并没有很强的付费倾向，现在的这种方式对他们来说也可以接受，说明这是一个痒点并不是痛点。 在2016年，移动流量红利基本已经过去，这种类型的App想要融资难度比较大。 技术选型的时候，太执着于当前最新“最好”的技术，而没有考虑到团队的熟悉程度和学习成本，没有根据商业需求来技术选型，导致最后开发周期过长。  可以说这次尝试创业让我更加了解了现实世界的运行规则，技术和产品并不是一切。 虽然作为一个创业者可以对技术和产品有自己的坚持，但是作为公司来讲这些都只是为商业在服务，如何做好这其中的权衡是需要慢慢体会的。
结语 Learn from fail. 这次记录下来之前项目的经验教训，是为了以后自己不会再犯同样的错误。嗯，黄金圣斗士不会被同样的招式打败第二次。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
